% !TeX root = ..

\section{
  Трудности при решении
  задач маршрутизации
}
\label{sect:4.1}
\setcounter{equation}{0}

В предыдущих главах в достаточной степени были прояснены особенности задач
маршрутизации, связанных с ЧПУ.
В какой-то мере обсуждались и некоторые
обстоятельства, касающиеся применения математических методов к решению других
прикладных задач
(в частности, это касается задачи о демонтаже энергоблока
АЭС, выведенного из эксплуатации).
Упомянутые особенности связаны
с определенной спецификой соответствующих прикладных задач
и вполне
заслуживают специального теоретического исследования,
что в достаточной
мере отражено в конструкциях предыдущей главы.
Есть, однако, также
известные трудности вычислительного характера, которые, по-видимому,
являются общими для всех задач  маршрутизации,
включая хорошо известную ЗК.
Такие переборные задачи являются труднорешаемыми в~традиционном понимании
(упомянутая ЗК является одной из классических NP-полных задач).
Эта сторона дела, конечно же, в полной мере проявляется
в вышеупомянутых
прикладных задачах при соответствующей  их формализации.
По этой причине
(и это вполне естественно)
основные усилия специалистов направлены
на построение эффективных приближенных алгоритмов.
Конструкции на основе ДП
(даже с учетом применения экономии вычислений за счет <<неполного>>
построения массива значений функции Беллмана)
не могут быть применены для
непосредственного решения маршрутных задач большой размерности,
хотя и реализуют полезные представления,
связанные с глобальной оптимальностью.
Эти представления, в частности, могут помочь в некоторых вопросах,
связанных с локальным улучшением эвристических решений.
Данные улучшения
имеет смысл реализовывать в итерационном режиме, то есть неоднократно,
что в ряде случаев приводит, как показывает вычислительный эксперимент,
к уже ощутимым результатам.

Для определенности рассмотрим проблему, связанную с
листовой резкой на машинах с ЧПУ,
см. \ref{sect:3.3}.
При использовании
математической модели на основе построения мегаполисов приходится учитывать,
что последние связываются не столько с самими деталями, сколько с контурами,
подлежащими резке.
Этих контуров у одной детали может быть несколько.
Общее же количество таких контуров может быть достаточно большим,
см. (\ref{3.3.6}).
Таким образом, приходится обращаться к эвристическим алгоритам;
их изучение важно прежде всего с практической точки зрения.
Вместе с тем учет ограничений в классе таких алгоритмов представляется
затруднительным,
в особенности это касается требований к жесткости листа
и деталей, выбора направления резки и т. п.
На этапе применения ДП некоторые
из этих ограничений удается учитывать,
см. задачу (\ref{3.3.31}),
что делает полезным осуществление <<вмешательств>>,
использующих ДП
с целью коррекции эвристических решений.
Для последних могут быть при этом выделены
(после их построения)
<<неудачные>> фрагменты.
На замену этих
фрагментов можно направить соответствующие  усилия,
задействуя, в частности, аппарат ДП.
Именно такая стратегия будет использоваться ниже.
Отметим,
что в рассматриваемом здесь весьма общем случае задачи с ограничениями
потребуется специальное теоретическое исследование ряда вопросов,
касающихся самой организации вставок.

Один из таких вопросов  связан с условиями предшествования:
оптимизирующая вставка должна иметь
(локальные)
условия предшествования, согласованные определенным образом с глобальными
(данный вопрос подробно рассматривался в \cite{Cha14`}).
Иными словами, возникает проблема локализации глобальных
условий предшествования.

Второй весьма важный вопрос касается проблемы согласования глобальных и
локальных зависимостей от списка заданий.
Данные зависимости естественным
образом возникают в задаче о демонтаже оборудования энергоблока АЭС,
выведенного из эксплуатации (см. \cite{Cha2`}):
исполнитель подвергается
радиационному воздействию источников излучения,
которые еще не демонтированы на текущий момент.
В задаче, связанной с планированием процедуры листовой
резки на машинах с ЧПУ, таких зависимостей в непосредственном виде нет,
однако их оказывается полезным ввести с целью учета технологических
ограничений, связанных с обеспечением жесткости листа.
Опуская сейчас
обсуждение данного приема, подобного введению штрафов в задачах оптимизации,
отметим, что данная особенность также осложняет изучение конструкций,
связанных со вставками.
Следуем процедуре, предложенной и обоснованной
в \cite{Cha13`}.
Достаточно подробное ее рассмотрение здесь целесообразно
потому, что упомянутая процедура будет встраиваться в итерационные
алгоритмы с целью реализации более ощутимого влияния на результат,
достигаемый посредством эвристических методов.
