% !TeX root = ../mat_mod2.tex

\section{
  Введение
}
\label{sect:5.1}

В данной главе рассматриваются точные и эвристические алгоритмы решения задач
маршрутизации с ограничениями, а также различные комбинации таких алгоритмов.

Сначала приводятся точные алгоритмы на основе ДП, позволяющие получать
оптимальный результат. Размерность решаемых задач ограничена несколькими десятками
контуров, что, в принципе, соответствует некоторым типам раскроя. Проблема с
размерностью заключается в том, что данный алгоритм имеет экспоненциальный
рост времени счета и размера требуемой оперативной памяти.
Кроме того, в задачах оптимизации движения режущего инструмента важную роль
играет точное соблюдение всех ограничений;

Важный момент, который следует отметить особо, состоит в том,
что время счета и память сильно зависят от количества вложенных контуров, приводящих
к условиям предшествования. Здесь речь идет о деталях с внутренними отверстиями
и областями, и о других, меньших делалях, размещенных внутри этих областей.
В случае простых деталей, не имеющих врутренних вырезаемых областей или
отверстий, размерность решаемой задачи снижается, как показывает вычислительный
эксперимент, на несколько контуров за счет снижения количества условий
предшествования.

Принципиально иной подход к решению рассматриваемых задач состоит в применении
эвристических алгоритмов. Данные алгоритмы строятся на основе эмпирических
правил и не подтверждаются оценками. Следовательно, говорить об оптимальности
здесь невозможно. Более того, нельзя сказать, насколько тот или иной результат
отличается от оптимального значения. Можно лишь производить сравнение с результатами
для точных алгоритмов на примерах задач, имеющих сравнительно малую размерность.
Конечно, результаты работы эвристических алгоримов на примерах <<малых>>
задач могут сильно отличаться от аналогичных результатов на <<больших>> примерах
(сотни и тысячи контуров). Следовательно, упомянутое сравнение может дать лишь
общее представление о работе того или иного эвристического алгоритма.
Сильной стороной эвристических алгоритмов является их высокая производительность
и, во многих случаях, полиномиальная зависимость времени счета и объема
требуемой памяти от размерности задачи. Кроме того, эвристические алгоритмы
позволяют в полной мере учитывать детально проработанные тепловые и геометрические
ограничения.

Третий подход к решению задач реализации раскроя состоит в использовании
вставок на основе ДП. Сначала производятся вычисления
с использованием эвристического алгоритма, после чего участки маршрута
реорганизуются с использованием ДП (данные вставки охватывают участки маршрута
с размером, приемлемым для ДП). Такой подход уже не может претендовать на
оптимальность, точных оценок здесь также нет, что автоматически причисляет
его к разряду эвристических. Основная идея состоит в том, что мы применяем
к участкам маршрута и трассы гарантированно неухудшающие преобразования.
Здесь опять возникают проблемы, присущие методу ДП, --- малая размерность
вставок и большое время счета.

Для учета тепловых и геометрических ограничений могут быть применены
два подхода (в обоих используется зависимость от списка вырезанных к данному
моменту контуров). В первом реализуется дополнительное жесткое ограничение,
запрещающее перемещение на тот или иной контур, не согласующийся с тепловыми
или геометрическими ограничениями. Во втором подходе такое перемещение разрешено,
но к функции стоимости перемещения добавляется дополнительный штраф (большое
число). В настоящей монографии используется второй подход.
Рассматриваемая в предыдущих главах схема решения на основе ДП
допускает применение функций стоимости такого типа и вполне реализуема для
задач малой размерности. При решении же практических задач, связанных с
листовой резкой и имеющих ощутимую размерность, серьезную проблему
представляет само построение функций стоимости с упомянутой особенностью
(фактическая размерность резко возрастает при учете зависимости от списков
заданий). В настоящей главе приведен эффективный эвристический алгоритм, не
предусматривающий априорного построения упомянутых усложненных функций
стоимости и реализующий построение их фрагментов по мере развития процесса.
Данный алгоритм пригоден для решения маршрутных задач с ограничениями
различных типов, имеющих достаточно большую размерность.

Все вычисления производились на ПЭВМ с процессором Intel i7-2630QM с 8Гб
оперативной памяти, работающей под управлением Windows 7 (64-bit). Для
разработки программы была использована среда Microsoft Visual C++ 2013.
